#+STARTUP: BEAMER
* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung :B_frame:
*** \small Sie ermitteln *Signale* an *Induktivitäten und Kondensatoren* :\normalsize
    #+BEAMER:\pause
    - \footnotesize Ströme / Spannungen durch Integrieren / Differenzieren bestimmen
    #+BEAMER:\pause
    - \footnotesize Rechteckfunktion und Dreieckfunktion beschreiben
    #+BEAMER:\pause
    - \footnotesize Schaltvorgänge mit Exponentialfunktionen berechnen \normalsize
    #+BEAMER:\pause
*** \small Sie wenden *sinusförmige Funktionen* an: \normalsize
    - \footnotesize Kenngrößen bestimmen
    #+BEAMER:\pause
    - \footnotesize Sinus-Signale addieren
    #+BEAMER:\pause
    - \footnotesize Verhalten von Kondensatoren und Spulen bei sinusförmigen Wechselsignalen\normalsize
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels
** Wie lange dauert es, einen Elektrolytkondensator zu entladen?
   Situation: In einem Solarwechselrichter (Gleichspannung ca. @@latex:$U_{DC}_{}=600\text{ V}$@@) befinden sich im Zwischenkreis häufig sog. Elektrolytkondensatoren. Der Wechselrichter wird nun vom Netz getrennt und das Gehäuse soll geöffnet werden, um den Zustand zu begutachten.

   Da die Spannung lebensgefährlich ist, soll lange genug gewartet werden, um die Kondensatoren zu entladen. Wir nehmen an, dass der Wechselrichter über einen Entladewiderstand mit @@latex:$R=10\text{ k}\Omega$@@ und eine Gesamtkapazität von @@latex:$C=1\text{ mF}$@@ verfügt.

   Wie lange dauert es, bis nur noch max. @@latex:$5\%$@@ des Anfangswertes der Spannung in der Schaltung anliegen?

** Wie wir das Problem lösen werden
   - Entladeverhalten eines Kondensators beschreiben
     #+BEAMER:\pause
   - Zeitkonstante @@latex:$\tau$@@ ermitteln
     #+BEAMER:\pause
   - zum Vergleich: Schaltverhalten von Induktivitäten beschreiben inkl. Zeitkonstante
     #+BEAMER:\pause
   - ermitteln, wann der Kondensator nur noch @@latex:$5\%$@@ der Anfangsspannung haben könnte

* Elektrotechnisch integrieren oder differenzieren
** Kondensatoren integrieren den Strom
*** Schaltsymbole                                                  :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .35
    :END:

    #+NAME: fig-kondensatorbildsymbol
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \node[inner sep=0pt] (cap) at (-1,0) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/49115902367_31d70478cf.jpg}};
        \draw (0,0) to[capacitor=$C$] ++(2,0);
        \node[inner sep=0pt] (elko) at (-1,-2) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/S.I.-capacitor-20150807-003.jpg}};
        \draw (0,-2) to[ecapacitor=$C$] ++(2,0);
      \end{circuitikz}
    \caption{Kondensatoren: oben Filmkondensator \textcolor{gray}{\href{https://live.staticflickr.com/65535/49115902367_31d70478cf.jpg}{teetijry} \href{https://creativecommons.org/licenses/CC0/1.0/?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}, unten Elektrolytkondensator \textcolor{gray}{\href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/83/S.I.-capacitor-20150807-003.jpg}{Gary Houston} \href{http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}}\label{fig-kondensatorbildsymbol}
    \end{figure}
    #+end_src
   
    #+BEAMER:\pause
*** Formeln und Verhalten                                          :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:

    \small
    Aufladen: 
    #+BEAMER:\pause
    #+name:eq-kondensatorspannungalsintegrationstrom
    \begin{equation}
    u(t_1) = U_0 + \frac{1}{C}\cdot\int_{t_0}^{t_1} i(t) dt = u(t=t_0) + \frac{1}{C}\cdot\int_{t_0}^{t_1} i(t) dt
    \end{equation}
    #+BEAMER:\pause
    Beibehalten:
    #+name:eq-kondensatorstromalsdifferenzierungspannung
    \begin{equation}
    i(t) = C\cdot \frac{du(t)}{dt}
    \end{equation}
    
    \normalsize
** Kondensator als Integrator in Worten                     :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-kondensatorbildsymbol} zeigt zwei häufig verwendete Schaltsymbole für Kondensatoren: Allgemein gilt das obere Symbol für Kondensatoren. Insbesondere Elektrolytkondensatoren dürfen jedoch nur mit einer bestimmten Polung angeschlossen werden, d.h. der Pluspol muss auf der entsprechend gekennzeichneten Seite angebracht werden und der Minuspol auf der anderen. Anderenfalls nehmen sie viel schneller Schaden. Daher verwendet man das untere Symbol für diese Kondensatoren.

   Wenn ein Kondensator an eine Stromquelle angeschlossen wird, dann wird er aufgeladen und zwar bis zu der in Gleichung [[eq-kondensatorspannungalsintegrationstrom]] beschriebenen Spannung. Das kann man sich auch gut vorstellen, wenn man z. B. annimmt, das ein ansteigender Strom verwendet wird: Je höher der Strom, desto stärker steigt die Spannung an und es werden mehr getrennte Ladungsträger im Kondensator gespeichert. Das ist das Integrationsverhalten des Kondensators. Er integriert sozusagen den Strom. 

   Gleichung [[eq-kondensatorspannungalsintegrationstrom]] zeigt auf, wie sich der Strom als Ableitung (Differenzieren) der Spannung beschreiben lässt: Ändert sich die Spannung stärker, so hat dies einen größeren Stromfluss zur Folge und andersherum. 
** Linear steigende Kondensatorspannung

   #+name: fig-linsteigendespannung
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,10,1000)
k = .5
u = k*t
    
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.subplot(1,2,1)
plt.plot(t,u,linewidth=2)
plt.plot(t[:600],u[600]*np.ones(len(t[:600])),'k--',linewidth=2)
plt.plot(t[600]*np.ones(len(u[:600])),u[:600],'k--',linewidth=2)
plt.text(t[200],1.05*u[600],'$u(t_1)$')
plt.text(1.02*t[600],u[200],'$t_1$')
plt.plot(t[700:800],u[700]*np.ones(len(t[700:800])),'k-',linewidth=2)
plt.text(t[740],0.8*u[700],'$dt$')
plt.plot(t[800]*np.ones(len(u[700:800])),u[700:800],'k-',linewidth=2)
plt.text(1.02*t[800],1.02*u[700],'$du(t)$')
plt.text(-.4,0,'$0$')
plt.text(0,-.6,'$0$')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('Spannung $u(t)=k\cdot t$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()

plt.subplot(1,2,2)
plt.plot(t,k*np.ones(len(u)),linewidth=2)
plt.text(-0.6,0.94*k,'$0$')
plt.text(0.1,0.926*k,'$0$')
plt.text(t[50],1.005*k,'$k$',c='blue')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('$du(t)/dt$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Spannung an einem Kondensator
#+LABEL: fig-linsteigendespannung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-linsteigendespannung
[[file:/tmp/babel-hgi4W0/figureWlSGN8.png]]


#+BEAMER:\pause
wenn Kondensator zu Anfang *nicht geladen*: @@latex:$u(t=0)=0$@@
#+BEAMER:\pause
#+name:eq-linspannungkondensatorableitung
\begin{equation}
\frac{du(t)}{dt}=\frac{\Delta u(t)}{\Delta t}=\frac{u(t_1)}{t_1}= k = const.
\end{equation}

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Zunächst betrachten wir einen Kondensator, dessen Spannung *linear* steigt, wie in Abb. [[fig-linsteigendespannung]] dargestellt. Aus der *Steigung* der Kennlinie ergibt sich mit Gleichung \ref{eq-linspannungkondensatorableitung}, dass ein konstanter Ladestrom für diese Spannungskennlinie verantwortlich ist. 

** Kontrollfrage

   Was passiert, wenn der Kondensator am Anfang schon vorgeladen war auf eine Spannung @@latex:$U_0$@@? Wie hoch ist dann die Ableitung der Spannung @@latex:$du(t)/dt$@@ im Gegensatz zum ungeladenen Kondensator?

   #+BEAMER:\pause

   [Konstanten werden bei Ableitung @@latex:$0$@@ \to @@latex:$du(t)/dt=const.$@@]

** Konstanter Ladestrom am Kondensator

   #+name: fig-konstanterladestromkondensator
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,10,1000)
i0 = .5
i = i0*np.ones(len(t))
u = np.cumsum(i)
u0 = 120
    
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.subplot(1,2,1)
plt.plot(t,i,linewidth=2)
plt.plot(t[600]*np.ones(len(t[:600])),i0*np.linspace(0,1,len(t[:600])),'k--',linewidth=2)
plt.text(-0.6,0*i0,'$0$')
plt.text(0.1,-.15*i0,'$0$')
plt.text(t[50],1.05*k,'$I_0$',c='blue')
plt.text(1.05*t[600],0.5*i0,'$t_1$')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('Strom $i(t)$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.axis([0,10,0,1])
plt.grid()

plt.subplot(1,2,2)
plt.plot(t,u,linewidth=2,label='$I_0 \cdot t/C$')
plt.plot(t[600]*np.ones(len(t[:900])),u[:900],'k--',linewidth=2)
plt.text(1.05*t[600],.5*u[600],'$t_1$')
plt.plot(t[:600],u[600]*np.ones(len(t[:600])),'b--',linewidth=2)
plt.text(t[100],1.05*u[600],'$I_0 \cdot t_1/C$',c='blue')
plt.text(t[100],1.05*(u0+u[600]),'$U_0+I_0\cdot t_1/C$',c='red')
plt.plot(t[:],u0*np.ones(len(t[:])),'r--',linewidth=2)
plt.plot(t,u+u0,'r-',linewidth=2,label='$U_0 + I_0 \cdot t/C$')
plt.plot(t[:600],u0+u[600]*np.ones(len(t[:600])),'r--',linewidth=2)
plt.text(-.6,0,'$0$')
plt.text(0,-40,'$0$')
plt.text(-1.2,u0,'$U_0$',c='red')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('$u(t) = 1/C \cdot \int i(t) dt$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()
plt.legend()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Konstanter Strom lädt Kondensator (weiter) auf
#+LABEL: fig-konstanterladestromkondensator
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-konstanterladestromkondensator
[[file:/tmp/babel-YiIj8j/figureHbFOv7.png]]

** Berechnungen bei konstantem Ladestrom am Kondensator
Ungeladener Kondensator zu Anfang: @@latex:$u(t_1)=\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i(t)dt=\frac{I_0 \cdot t_1}{C}$@@

#+BEAMER:\pause
Vorgeladener Kondensator mit @@latex:$u(t=0)=U_0$@@: @@latex:$u(t_1)=U_0+\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i(t)dt=U_0 + \frac{I_0 t_1}{C}$@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. [[fig-konstanterladestromkondensator]] zeigt, dass es wichtig ist, zu beachten, ob ein Kondensator bereits vor dem Ladevorgang vorgeladen ist mit einer Spannung @@latex:$U_0 = u(t=0)$@@. In diesem Fall verschiebt sich der Spannungsverlauf, wie in der Abbildung zu sehen um @@latex:$U_0$@@. Bei konstantem Ladestrom ergibt sich so für die Kondensatorspannung eine Gerade, die um @@latex:$U_0$@@ verschoben ist. 
** Induktivitäten integrieren die Spannung
*** Schaltsymbole                                                  :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+NAME: fig-induktivitaetbildsymbol
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \node[inner sep=0pt] (cap) at (-1,0) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/31688074327_66ed9a16f4_b.jpg}};
        \draw (0,0) to[inductor=$L$] ++(2,0);
        \draw (0,-2) node[transformer] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {A1}
        (T.A2) node[anchor=east] {A2}
        (T.B1) node[anchor=west] {B1}
        (T.B2) node[anchor=west] {B2}
        (T.base) node{K}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B2) node[circ]{};
      \end{circuitikz}
    \caption{Induktivitäten: oben Symbol Spule, unten Indikation der Wicklungsrichtung an Transformator \textcolor{gray}{\href{https://live.staticflickr.com/4814/31688074327_66ed9a16f4_b.jpg}{ronybc.com} \href{http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}}\label{fig-induktivitaetbildsymbol}
    \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause
*** Formeln und Verhalten                                          :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    Aufladen: 
    #+BEAMER:\pause
    #+name:eq-spulestromalsintegrationspannung
    \begin{equation}
    i(t_1) = \frac{1}{L}\cdot\int_0^{t_1} u(t) dt + i(t=0)
    \end{equation}
    #+BEAMER:\pause
    Beibehalten:
    #+name:eq-spulespannungalsableitungstrom
    \begin{equation}
    u(t) = L\cdot \frac{di(t)}{dt}
    \end{equation}
    
** Spule als Integrator in Worten                           :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-induktivitaetbildsymbol} zeigt zwei häufig verwendete Schaltsymbole für Induktivitäten: Ist die Wicklungsrichtung nicht relevant, so verwendet man das obere Symbol. Insbesondere bei magnetischen Kopplungen wie in Transformatoren (unteres Symbol) ist es jedoch wichtig, zu wissen, ob die Wicklungen in die gleiche Richtung gehen oder entgegengesetzt. Daher gibt es zusätzlich die schwarzen Punkte, die das anzeigen. 

   Wenn eine Spule an eine Spannungsquelle angeschlossen wird, dann wird sie aufgeladen und zwar bis zu dem in Gleichung [[eq-spulestromalsintegrationspannung]] beschriebenen Strom. Das kann man sich auch gut vorstellen, wenn man z. B. annimmt, das eine ansteigende Spannung verwendet wird: Je höher die Spannung, desto stärker steigt der Strom an und es erhöht sich die Selbstinduktionsspannung vom Magnetfeld in der Spule. Das ist das Integrationsverhalten einer Spule. Sie integriert sozusagen die Spannung. 

   Gleichung [[eq-spulespannungalsableitungstrom]] zeigt auf, wie sich die Spannung als Ableitung (Differenzieren) des Stroms beschreiben lässt: Ändert sich der Strom stärker, so hat dies eine größere Spannungsänderung zur Folge und andersherum. 

** Linear steigender Strom an einer Induktivität

   #+name: fig-linsteigenderstrom
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,10,1000)
k = .5
i = k*t
    
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.subplot(1,2,1)
plt.plot(t,i,linewidth=2)
plt.plot(t[:600],i[600]*np.ones(len(t[:600])),'k--',linewidth=2)
plt.plot(t[600]*np.ones(len(i[:600])),i[:600],'k--',linewidth=2)
plt.text(t[200],1.05*i[600],'$i(t_1)$')
plt.text(1.02*t[600],i[200],'$t_1$')
plt.plot(t[700:800],i[700]*np.ones(len(t[700:800])),'k-',linewidth=2)
plt.text(t[740],0.8*i[700],'$dt$')
plt.plot(t[800]*np.ones(len(i[700:800])),i[700:800],'k-',linewidth=2)
plt.text(1.02*t[800],1.02*i[700],'$di(t)$')
plt.text(-.5,0,'$0$')
plt.text(0,-.6,'$0$')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('Strom $i(t)=k\cdot t$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()

plt.subplot(1,2,2)
plt.plot(t,k*np.ones(len(i)),linewidth=2)
plt.text(-0.6,0.94*k,'$0$')
plt.text(0.1,0.926*k,'$0$')
plt.text(t[50],1.005*k,'$k$',c='blue')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('$di(t)/dt$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Linear steigender Strom an einer Induktivität
#+LABEL: fig-linsteigenderstrom
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-linsteigenderstrom
[[file:/tmp/babel-hgi4W0/figureMtSHgB.png]]


#+BEAMER:\pause
wenn Induktivität zu Anfang *nicht geladen*: @@latex:$i(t=0)=0$@@
#+BEAMER:\pause
#+name:eq-linstromspuleableitung
\begin{equation}
\frac{di(t)}{dt}=\frac{\Delta i(t)}{\Delta t}=\frac{i(t_1)}{t_1}= k = const.
\end{equation}

** Konstante Lade-Spannung  an der Induktivität

   #+name: fig-konstanteladespannungspule
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,10,1000)
u0 = .5
u = u0*np.ones(len(t))
i0 = 120
i = np.cumsum(u)
    
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.subplot(1,2,1)
plt.plot(t,u,linewidth=2)
plt.plot(t[600]*np.ones(len(t[:600])),u0*np.linspace(0,1,len(t[:600])),'k--',linewidth=2)
plt.text(-0.6,0*u0,'$0$')
plt.text(0.1,-.15*u0,'$0$')
plt.text(t[50],1.05*k,'$U_0$',c='blue')
plt.text(1.05*t[600],0.5*u0,'$t_1$')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('Spannung $u(t)$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.axis([0,10,0,1])
plt.grid()

plt.subplot(1,2,2)
plt.plot(t,i,linewidth=2,label='$U_0 \cdot t/L$')
plt.plot(t[600]*np.ones(len(t[:900])),i[:900],'k--',linewidth=2)
plt.text(1.05*t[600],.5*i[600],'$t_1$')
plt.plot(t[:600],i[600]*np.ones(len(t[:600])),'b--',linewidth=2)
plt.text(t[100],1.05*i[600],'$U_0 \cdot t_1/L$',c='blue')
plt.text(t[100],1.05*(i0+i[600]),'$I_0+U_0\cdot t_1/L$',c='red')
plt.plot(t[:],i0*np.ones(len(t[:])),'r--',linewidth=2)
plt.plot(t,i+i0,'r-',linewidth=2,label='$I_0 + U_0 \cdot t/L$')
plt.plot(t[:600],i0+i[600]*np.ones(len(t[:600])),'r--',linewidth=2)
plt.text(-.6,0,'$0$')
plt.text(0,-40,'$0$')
plt.text(-1.2,i0,'$I_0$',c='red')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('$i(t) = 1/L \cdot \int u(t) dt$')
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()
plt.legend()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Konstante Spannung lädt Induktivität (weiter) auf
#+LABEL: fig-konstanteladespannungspule
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-konstanteladespannungspule
[[file:/tmp/babel-hgi4W0/figuremeyuoq.png]]

** Berechnung des Stroms an einer Induktivität mit konstanter Ladespannung
Ungeladene Spule zu Anfang: @@latex:$i(t_1)=\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u(t)dt=\frac{U_0 \cdot t_1}{L}$@@

#+BEAMER:\pause
Vorgeladene Induktivität mit @@latex:$i(t=0)=I_0$@@ \to @@latex:$i(t_1)=I_0+\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u(t)dt=I_0 + \frac{U_0 t_1}{L}$@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. [[fig-konstanteladespannungspule]] zeigt, dass es wichtig ist, zu beachten, ob eine Induktivität bereits vor dem Ladevorgang vorgeladen ist mit einem Strom @@latex:$I_0 = i(t=0)$@@. In diesem Fall verschiebt sich der Stromverlauf, wie in der Abbildung zu sehen um @@latex:$I_0$@@. Bei konstanter Ladespannung ergibt sich so für die Spannung an der Induktivität eine Gerade, die um @@latex:$I_0$@@ verschoben ist. 

   /Hinweis: Bei Induktivitäten bzw. Spulen spricht man eher nicht davon, dass sie aufgeladen werden. Dies ist ein Begriff, der sich eher für Kondensatoren eignet. Hier wurde dieser Begriff trotzdem verwendet, um die Ähnlichkeiten im Verhalten von Kondensatoren und Induktivitäten deutlich zu machen. Bei einer Induktivität wird Energie im Magnetfeld gespeichert (ähnlich, wie sie beim Kondensator im elektrischen Feld gespeichert wird). Dadurch entsteht in der Induktivität die sogenannte Selbstinduktion, die dem weiteren Aufbau des Magnetfelds entgegenwirkt. Erhöht man die Spannung, so kann das Magnetfeld weiter aufgebaut werden. Die Stromänderung ist jedoch, gebremst durch die Selbstinduktion träge, so dass dies erst nach und nach geschieht. Daher kann man mathematisch beschreiben, dass Induktivitäten die anliegende Spannung integrieren./

* Schaltvorgänge an Induktivitäten und Kapazitäten
** Einfache Schaltung mit Kondensator und Widerstand

       #+NAME: fig-kondensatormitquelle
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$R_i$,i>=$i(t)$] ++(2,0) node[name=c];
       \draw (c) to[switch,label=$\color{black}{t=0}$] ++(2,0) node[name=d];
       \draw (d) to[capacitor=$C$,u=$u_C(t)$] ++(0,-2) node[name=e];
       \draw (b) to[short] (e);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung zum Aufladen eines Kondensators}\label{fig-kondensatormitquelle}
   \end{figure}
    #+end_src

** Wie lange dauert es, bis ein Kondensator geladen ist?

    Zeitabhängigkeit: @@latex:$q=C\cdot U \to \frac{dq}{dt}=C\cdot\frac{du}{dt}\to i_C(t)=C\cdot\frac{du_C(t)}{dt}$@@

    #+BEAMER:\pause

     #+name: fig-zeitverlaufstromspgkondensator
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,5,100000)
C=43e-6
R=17e3
tau=R*C
Uq=67
ic=(Uq/R)*np.exp(-t/tau)
uc= Uq*(1-np.exp(-t/tau))
#plt.figure(figsize=(6,2))
fig = plt.figure(figsize=(8,3))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax1.plot(t,1e3*ic,'b-')
ax1.set_xlabel('Zeit $t$ [s]')
ax1.set_ylabel('Strom $i_C(t)$ [mA]',color='b')
ax1.tick_params('y',colors='b')
ax2=ax1.twinx()
ax2.plot(t,uc,'g-')
ax2.set_ylabel('Spannung $u_C(t)$ [V]',color='g')
ax2.tick_params('y',colors='g')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

 #+CAPTION: Zeitverlauf von Strom und Spannung an einem Kondensator nach dem Einschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-kondensatormitquelle})
 #+LABEL: fig-zeitverlaufstromspgkondensator
 #+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
 #+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspgkondensator
 [[file:/tmp/babel-3074l4U/figure30745gA.png]]

    #+BEAMER:\pause

    Abfall des Stroms auf @@latex:$1/e=36\%$@@ nach @@latex:$\tau=RC$@@

** Zeitverlauf beim Einschalten in Worten                   :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wie schon beschrieben: sobald die Quelle zugeschaltet wird, fließt Strom, so dass der Kondensator aufgeladen wird, bis er vollständig geladen ist, d.h. bis die Quellspannung am Kondensator anliegt. 

   Dies lässt sich durch Lösen der Differentialgleichung @@latex:$i_C=C \cdot \frac{d u_C}{dt}$@@ klären. Hier wollen wir nicht auf die Methode zur Lösung eingehen, sondern die sinnvolle Lösung qualitativ erarbeiten und dann die Formel direkt nennen: Wir nehmen dafür an, dass der Kondensator vor dem Schließen des Schalters nicht geladen war. 

   Bevor der Schalter geschlossen wird, machen wir folgende Beobachtungen: 
   1. Der Stromkreis ist nicht geschlossen \to der Strom durch den Widerstand ist 0.
   2. Die Spannung am Kondensator ist 0 (nicht geladen). 
   3. Maschenregel: Die Spannung am Schalter ist die Spannung an der Quelle. 

   Direkt nach Schließen des Schalters, ergibt sich: 
   1. Der Kondensator wird aufgeladen. Da die Spannung am Kondensator aber nicht springen kann, ist sie im unmittelbaren Moment nach Schließen des Kondensators immer noch 0.
   2. Der Strom durch den Widerstand ist der maximal mögliche Strom: @@latex:$I_0=\frac{U_q}{R}$@@.

   Nach längerer Zeit ist der Kondensator irgendwann aufgeladen, spätestens nach unendlich langer Zeit: 
   1. Die Spannung am Kondensator ist gleich der Quellenspannung.
   2. Da kein Ausgleichsstrom mehr zwischen Kondensator und Quelle nötig ist, ist der Strom durch den Widerstand 0.

   Dieses Verhalten lässt sich beschreiben durch

   #+name:eq-ieinschaltC
   \begin{equation}
   i_C (t) = I_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}

   mit der Zeitkonstante @@latex:$\tau=RC$@@ und durch

   #+name:eq-ueinschaltC
   \begin{equation}
   u_C (t)=U_0 \cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}})
   \end{equation}

   Dies ist das Verhalten, das Abb. [[fig-zeitverlaufstromspgkondensator]] zeigt. 

** Wie lange dauert es, bis die Spannung abgeklungen ist?
#+BEAMER:\pause
   Möglichkeit 1: einfach Schalter öffnen: sehr lange (wie Schaltung in Abb. \ref{fig-kondensatormitquelle} vorhin)

#+BEAMER:\pause
   Möglichkeit 2: Entladen über Widerstand: @@latex:$\tau=RC$@@ (Abb. \ref{fig-kondensatorentladeschaltung})

#+BEAMER:\pause
    #+name: fig-zeitverlaufstromspgkondensatoraus
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,5,100000)
C=22e-6
R=17e3
tau=R*C
Uq=27
ic=-(Uq/R)*np.exp(-t/tau)
uc= Uq*(np.exp(-t/tau))
fig = plt.figure(figsize=(8,3))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax1.plot(t,1e3*ic,'b-')
ax1.set_xlabel('Zeit $t$ [s]')
ax1.set_ylabel('Strom $i_C(t)$ [mA]',color='b')
ax1.tick_params('y',colors='b')
ax2=ax1.twinx()
ax2.plot(t,uc,'g-')
ax2.set_ylabel('Spannung $u_C(t)$ [V]',color='g')
ax2.tick_params('y',colors='g')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverlauf von Strom und Spannung an einem Kondensator nach dem Ausschalten der Spannungsquelle und bei Entladung über einen Widerstand (beachten Sie die Skalierung!)
#+LABEL: fig-zeitverlaufstromspgkondensatoraus
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspgkondensatoraus
[[file:/tmp/babel-20794qFE/figure20794oDZ.png]]


** Kondensator rascher entladen über Widerstand
       #+NAME: fig-kondensatorentladeschaltung
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$R_i$] ++(2,0) node[name=c];
       \draw (b) to[short,-*] ++(3,0) node[name=d];
       \draw (d) to[short,*-] ++(2,0) node[name=e];
       \draw (d) to[resistor=$R$,*-] ++(0,1.85) node[name=f];
       \draw (e) to[capacitor=$C$] ++(0,2) node[name=g];
       \draw (g) to[short] ++(-1,0) node[name=h];
       \draw (h) to[opening switch, label^=$\color{black}{t=0}$] (c);
     \end{circuitikz}
     \caption{Kondensator über Widerstand rascher entladen}\label{fig-kondensatorentladeschaltung}
   \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause

    Faustregel: nach @@latex:$5\tau$@@ zu 99% entladen, 
    #+BEAMER:\pause
    Test: @@latex:$1-e^{-5}=99,3\%$@@

** Zeitverlauf beim Ausschalten in Worten                   :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wir gehen nun davon aus, dass ein Widerstand parallel zum Kondensator geschaltet werden kann, so dass der Strom nach dem Wegschalten der Spannungsquelle über den Widerstand entladen werden kann. Der Kondensator ist zu Beginn unserer Betrachtung auf die Spannung der Quelle aufgeladen. Nun wird der Schalter geöffnet. Wir sehen folgende Effekte:  

   Unmittelbar vor dem Öffnen des Schalter: 
   1. Die Spannung am Kondensator ist gleich der Quellenspannung.
   2. Der Strom zum Kondensator ist 0. 
   
   Unmittelbar nach dem Öffnen des Schalters: 
   1. Die Spannung am Kondensator kann nicht springen, sie ist weiterhin gleich der Quellenspannung, beginnt aber nun zu sinken.
   2. Der Strom springt auf seinen Maximalwert und entlädt den Kondensator über den Widerstand.

   Lange Zeit nach dem Öffnen des Schalters, spätestens unendlich lange Zeit danach: 
   1. Die Spannung am Kondensator ist Null.
   2. Der Strom ist ebenfalls abgeklungen. 

   Abb. [[fig-zeitverlaufstromspgkondensatoraus]] zeigt das Verhalten. Die folgenden Gleichungen beschreiben das Zeitverhalten. 

   #+name:eq-iausschaltC
   \begin{equation} 
   i_C (t) = -I_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}
      
   #+name:eq-uausschaltC
   \begin{equation} 
   u_C (t) = U_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}
   
   Es empfiehlt sich, immer die obigen Betrachtungen zu machen, d.h. den Strom und die Spannung vor dem Schaltvorgang und direkt danach sowie nach unendlich langer Zeit zu betrachten. So kann man prüfen, welche der Gleichungen aus Einschalt- oder Abschaltvorgang die Richtigen sein müssen, um den Vorgang zu beschreiben. 

** Induktivität zuschalten
   
*** Schaltung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
    #+NAME: fig-induktivitaetein
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) node[name=d];
     \draw (c) to[closing switch,o-,label={\color{black}{$t=0$}}] ++(1.5,0) node[name=e];
     \draw (d) to[short,o-] ++(1.5,0) node[name=f];
     % \draw (d) to[short,o-] ++(4,0) node[name=g];
      \draw (e) to[american inductor=$L$] (f);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es fließt ein Strom durch die Induktivität}\label{fig-induktivitaetein}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause
*** Zeitverhalten beim Einschalten :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:

    #+name: fig-zeitverlaufstromspgspule
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,20e-3,100000)
L=43e-3
R=17
tau=L/R
Uq=67
ul=Uq*np.exp(-t/tau)
il= (Uq/R)*(1-np.exp(-t/tau))
#plt.figure(figsize=(6,2))
fig = plt.figure(figsize=(8,3))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax1.plot(1e3*t,il,'b-')
ax1.set_xlabel('Zeit $t$ [ms]')
ax1.set_ylabel('Strom $i_L(t)$ [A]',color='b')
ax1.tick_params('y',colors='b')
ax2=ax1.twinx()
ax2.plot(1e3*t,ul,'g-')
ax2.set_ylabel('Spannung $u_L(t)$ [V]',color='g')
ax2.tick_params('y',colors='g')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Zuschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetein})
#+LABEL: fig-zeitverlaufstromspgspule
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspgspule
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163BgV.png]]

** Einschaltvorgang in Worten                               :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wird eine Induktivität zugeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} dargestellt, so ändert sich beim Schließen des Schalters der magnetische Fluss in der Spule von @@latex:$\Phi(t=0-)=0$@@ auf @@latex:$\Phi(t=0+)=\Phi_1$@@. Diese wird hervorgerufen durch die Stromänderung beim Einschalten der Quelle. Durch die große Flussänderung jedoch entsteht in der Spule wegen der Selbstinduktion ein starkes Gegenfeld, so dass netto der Strom durch die Spule @@latex:$i_L(t=0-)=i_L(t=0+)=0$@@ beträgt. Dieses wird immer mehr abgebaut, bis der Strom durch die Spule dem Kurzschlussstrom durch die Quelle entspricht. Da ab diesem Zeitpunkt keine Stromänderung mehr erfolgt, ist dann die Spannung an der Spule @@latex:$u_L(t)=0$@@. 

   Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen [[eq-spulezuschaltenstrom]] und [[eq-spulezuschaltenspannung]]. 

   #+name:eq-spulezuschaltenstrom
   \begin{equation}
   i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}})
   \end{equation}

   #+name:eq-spulezuschaltenspannung
   \begin{equation}
   u_L(t)=U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}

   Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf @@latex:$1/e=37\%$@@ des Anfangswertes abgefallen ist @@latex:$\tau=\frac{L}{R}$@@. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Innenwiderstand der Quelle @@latex:$R=R_i$@@. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. 

   Diese Schaltung lässt sich über den Schalter auch wieder abschalten. Allerdings ist dann der Stromkreis nicht mehr geschlossen und daher kann auch die Spule sich nicht entladen. Das ist der Grund, warum in den 5 Sicherheitsregeln steht, dass nach dem Abschalten, dem Sichern gegen Widereinschalten und dem Feststellen der Spannungsfreiheit mit einem sicheren Messgerät noch ein weiterer Schritt notwendig ist: Man stellt nämlich über der Spule in diesem Zustand keinen Spannungsabfall fest und somit muss man die beiden Enden miteinander kurzschließen. Dies erfolgt üblicherweise über einen belastbaren Widerstand, denn beim Entladen (siehe nächster Abschnitt) tritt dann doch eine ggf. lebensgefährliche Überspannung auf. 

** Induktivität abschalten
   
*** Schaltung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:
    #+NAME: fig-induktivitaetaus
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) node[name=d];
     \draw (c) to[opening switch,o-,label={$\color{black}{t=0}$}] ++(1.5,0) node[name=e];
     \draw (d) to[short,o-*] ++(1.5,0) node[name=f];
     \draw (e) to[short,-*] ++(0,0) node[name=g];
     \draw (f) to[resistor=$R$,*-*] (g);
     \draw (f) to[short,*-] ++(1.5,0) node[name=h];
     \draw (g) to[short,*-] ++(1.5,0) node[name=i];
     \draw (h) to[american inductor=$L$] (i);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es entlädt sich die Induktivität}\label{fig-induktivitaetaus}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause
*** Zeitverhalten beim Ausschalten :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:

    #+name: fig-zeitverlaufstromspgspuleaus
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,20e-3,100000)
L=43e-3
R=17
tau=L/R
Uq=67
ul=-Uq*np.exp(-t/tau)
il= (Uq/R)*(np.exp(-t/tau))
#plt.figure(figsize=(6,2))
fig = plt.figure(figsize=(8,3))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax1.plot(1e3*t,il,'b-')
ax1.set_xlabel('Zeit $t$ [ms]')
ax1.set_ylabel('Strom $i_L(t)$ [A]',color='b')
ax1.tick_params('y',colors='b')
ax2=ax1.twinx()
ax2.plot(1e3*t,ul,'g-')
ax2.set_ylabel('Spannung $u_L(t)$ [V]',color='g')
ax2.tick_params('y',colors='g')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Wegschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetaus})
#+LABEL: fig-zeitverlaufstromspgspuleaus
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspgspuleaus
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163BnJ.png]]

** Ausschaltvorgang in Worten                               :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wird eine Induktivität weggeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetaus} dargestellt, so wird kein Strom mehr zugeführt. Die Induktivität entlädt sich über den parallel geschalteten Widerstand. Direkt nach dem Betätigen des Schalters bleibt der Strom zunächst bestehen, da die Selbstinduktion wiederum eine Stromänderung bremst. Durch die hohe Selbstinduktion wird ein hoher Spannungswert erzeugt, dieses Mal in negativer Richtung, da die Flussänderung andersherum verläuft. Solange noch Spannung anliegt an der Spule, wird über den Widerstand entladen, bis der Strom Null wird. 

   Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen [[eq-spulewegschaltenstrom]] und [[eq-spulewegschaltenspannung]]. 

   #+name:eq-spulewegschaltenstrom
   \begin{equation}
   i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}

   #+name:eq-spulewegschaltenspannung
   \begin{equation}
   u_L(t)=-U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
   \end{equation}

   Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf @@latex:$1/e=37\%$@@ des Anfangswertes abgefallen ist @@latex:$\tau=\frac{L}{R}$@@. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Parallelwiderstand @@latex:$R$@@. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. Wichtig ist, zu beachten, welche Teile des Stromkreises noch geschlossen sind. Nur in diesen kann Strom fließen und nur die Widerstände in diesen Zweigen tragen zum Gesamtwiderstand bei.


* Periodisches Rechtecksignal am Kondensator
** Kondensator am periodischen Rechtecksignal
*** Schaltung                                                      :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:
    #+NAME: fig-kondensatoranrechteck
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[sqV=$u_q(t)$] ++(0,-2) to[short] ++ (4,0) to[capacitor=$C$,v<=$u_C(t)$,i<=$i_C(t)$] ++(0,2) to[resistor=$R$,v<=$u_R(t)$] ++(-4,0);
     \draw[->] (0,1.8) --++ (3,0) node[label=below:$t$];
     \draw[->] (0,1.8) --++ (0,1.5) node[label=left:$u_q(t)$];
     \draw[dashed] (0,2) --++ (3,0);
     \draw[dashed] (0,2.5) --++ (3,0);
     \draw[dashed] (1.6,1.8) node[label=below:$T$] --++(0,1.2);
     \draw[color=THKoelnOrange,thick] (0,2) node[label=left:$U_1$] --++(0,.5) node[label=left:$U_2$] --++(.8,0) --++(0,-.5) --++(.8,0) --++(0,.5) --++(.8,0) --++(0,-.5) --++(.8,0);
     \draw[<->] (0,2.8) --++ (0.8,0) node[label=above:$t_p$,midway];
   \end{circuitikz}
   \caption{Kondensator an einer Spannungsquelle mit Rechtecksignal}\label{fig-kondensatoranrechteck}
   \end{figure}
   #+end_src

*** Formel                                                         :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:

    #+BEAMER:\pause

    @@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    u_C(t) = U_\infty + \Delta U\cdot e^{\frac{-t}{\tau}}
    \label{eq-kondensatorrechteckformel}
    \end{equation}\end{tcolorbox}@@

    #+BEAMER:\pause

    #+name:eq-vereinfachungtaukondensator
    \begin{equation}
    \tau = R\cdot C \text{ für }t\rightarrow\infty
    \end{equation}
** Spannung am Kondensator bei periodischer Rechteck-Quelle
   #+name: fig-kondensatorrechteckspannung
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,20e-3,1000)
tau = 2e-3
u1 = .2
u2 = 1
tp = t[500]
u = np.piecewise(t, 
                 [t <=tp, 
                  (t>tp)
                 ], 
                 [lambda t: u1+(u2-u1)*(1-np.exp(-t/tau)),
                 lambda t: u1+(u2-u1)*np.exp(-(t-tp)/tau)]
)
utau1 = u1 + (u2-u1)*(1-np.exp(-tau/tau))
u3tau1 = u1 + (u2-u1)*(1-np.exp(-3*tau/tau))
utau2 = u1 + (u2-u1)*np.exp(-(tau)/tau)
u3tau2 = u1 + (u2-u1)*np.exp(-(3*tau)/tau)
    
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.plot(1000*t,u,linewidth=2)
plt.plot(1000*t,u1*np.ones(len(t)),'k--')
plt.plot(1000*t,u2*np.ones(len(t)),'k--')
plt.text(0,-.08,'$0$')
plt.text(-1,u1,r'$U_1$')
plt.text(-1,u2,r'$U_2$')
plt.plot(1000*tau*np.ones(1000),np.linspace(0,1.1*u2,1000),'k--')
plt.text(900*tau,-.08,r'$\tau$')
plt.plot(3000*tau*np.ones(1000),np.linspace(0,1.1*u2,1000),'k--')
plt.text(2900*tau,-.08,r'$3\tau$')
plt.plot(1000*tp*np.ones(1000),np.linspace(0,1.1*u2,1000),'k--')
plt.text(1030*tp,.03,r'$t_p$')
plt.plot(1000*(tp+tau)*np.ones(1000),np.linspace(0,1.1*u2,1000),'k--')
plt.text(1000*tp+900*tau,-.08,r'$t_p+\tau$')
plt.annotate(s='', xy=(1000*tau,u2), xytext=(1000*tau,utau1), arrowprops=dict(arrowstyle='<->'))
plt.text(1100*tau,0.9*u2,r'$\frac{1}{e}\approx\frac{1}{3}$')
plt.annotate(s='', xy=(2400*tau,u2), xytext=(2400*tau,u1), arrowprops=dict(arrowstyle='<->',color='green'))
deltau1str=r"$\Delta U=$"
deltau1str+="\n" 
deltau1str+=r"$=U_0 - U_\infty=$"
deltau1str+="\n"
deltau1str+="=$ U_1 - U_2$"
plt.text(2500*tau,2*u1,deltau1str,c='green')
plt.annotate(s='', xy=(3000*tau,u3tau1), xytext=(3000*tau,0.8*u3tau1), arrowprops=dict(arrowstyle='->'))
plt.annotate(s='', xy=(3000*tau,1.1*u2), xytext=(3000*tau,u2), arrowprops=dict(arrowstyle='<-'))
plt.text(3100*tau,1.02*u2,r'$\approx5\%$')
plt.text(450*tau,1.1*u1,r'$U_0$')
plt.text(880*tp,1.02*u2,r'$U_\infty$')
plt.text(1100*tp,1.02*u2,r'$U_0$')
plt.annotate(s='', xy=(1000*(tau+tp),utau2), xytext=(1000*(tau+tp),u2), arrowprops=dict(arrowstyle='<->'))
plt.text(1000*tp+1100*tau,0.9*u2,r'$1-\frac{1}{e}\approx\frac{2}{3}$')
plt.annotate(s='', xy=(1000*tp+2800*tau,u2), xytext=(1000*tp+2800*tau,u1), arrowprops=dict(arrowstyle='<->',color='green'))
deltau2str=r"$\Delta U=$"
deltau2str+="\n" 
deltau2str+=r"$=U_0 - U_\infty=$"
deltau2str+="\n"
deltau2str+="=$ U_2 - U_1$"
plt.text(1000*tp+2900*tau,2*u1,deltau2str,c='green')
plt.xlabel('Zeit $t$')
plt.ylabel('Spannung $u_C(t)$')
plt.ylim(0,1.2*u2)
plt.xticks([])
plt.yticks([])
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Spannung an einem Kondensator
#+LABEL: fig-kondensatorrechteckspannung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-kondensatorrechteckspannung
[[file:/tmp/babel-YiIj8j/figure7V77dp.png]]
** Kondensator an Rechteckspannung in Worten                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die Schaltung in \ref{fig-kondensatoranrechteck} wird von einer rechteckförmigen Spannung gespeist. Abhängig von den Bauelementewerten @@latex:$R$@@ und @@latex:$C$@@ ergibt sich wie in den vorigen Abschnitten beim Einschalt- und Ausschalt-Vorgang am Kondensator gezeigt, der Spannungsverlauf. Für @@latex:$\tau<<t_p$@@ ergibt sich das in [[fig-kondensatorrechteckspannung]] gezeigte Verhalten, das mit der Formel \ref{eq-kondensatorrechteckformel} beschrieben werden kann. 


** Jupyter Notebook als Spielwiese

   liegt unter [[https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/03GE2_elektrotechnisch_integrieren_differenzieren.ipynb]] und kann genutzt werden, um mit Werten zu spielen und somit ein besseres Gefühl zu bekommen für das Verhalten der Funktionen

   es gibt auch ein paar Verständnisfragen im Notebook zum Knobeln und Überprüfen Ihres Verständnisses

* Periodisches Rechtecksignal an der Induktivität
** Rechteckförmige Stromquelle
   ... führt zum mathematisch gleichen Verhalten des Stroms an der Induktivität wie entsprechend die Spannung am Kondensator

   daher hier nicht (nochmals) aufgeführt

* Sinusförmige Funktionen
** Warum Sinus / Cosinus
  - drehende Maschinen (Generatoren) erzeugen (co-)sinusförmige Strom-/Spannungsverläufe
  - Sinus / Cosinus sind beliebig oft differenzierbar und integrierbar und behalten dabei ihre Signalform

    #+BEAMER:\pause

  salopp gesagt: /Alles wird früher oder später zum Sinus./

  d.h. eine Rechteckfunktion oder eine andere nicht-sinusförmige periodische Funktion, wird durch verschiedene Effekte sozusagen rundgeschliffen und dadurch immer sinusförmiger

** Sinusfunktion und Cosinusfunktion: Wiederholung

*** Pythagoras-Dreieck                                             :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-dreieckpythagoras
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{tikzpicture}[scale=.8]
     \coordinate [label=left:$A$] (A) at (0,0);
     \coordinate [label=above:$B$] (B) at (4,3);
     \coordinate [label=right:$C$] (C) at (4,0);
     \draw (A) -- node[sloped,above] {Hypotenuse $c$} (B) -- node[rotate=90,midway,yshift=-.5cm,xshift=.2cm]{Gegenkathete $a$} (C) -- node[below] {Ankathete $b$} (A);

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnOrange,size=0.8cm,opacity=.4](C,A,B)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](C,A,B){$\alpha$}   

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnRed, size=0.8cm, opacity=.4](B,C,A)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](B,C,A){$\cdot$}

   \end{tikzpicture}
   \caption{Rechtwinkliges Dreieck}\label{fig-dreieckpythagoras}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause
   #+name:eq-sinusdef
   \begin{equation}
   \sin\alpha = \frac{\text{Gegenkathete}}{\text{Hypotenuse}}=\frac{a}{c}
   \end{equation}
  
*** Sinus- und Cosinusfunktion                                     :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

   #+name: fig-sinusundcosinusdarstellung
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

alpha = np.linspace(0,2*np.pi,1000)
sinalpha = np.sin(alpha)
cosalpha = np.cos(alpha)
    
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.subplot(2,1,1)
plt.plot(alpha,sinalpha,color='orange',linewidth=2)
plt.set_aspect(1.0)
plt.ylabel(r'$\sin\alpha$')
tick_posx=[0,0.25*np.pi,0.5*np.pi,0.75*np.pi,np.pi,1.25*np.pi,1.5*np.pi,1.75*np.pi,2*np.pi]
labelsx=[r'$0^\circ$',r'$45^\circ$',r'$90^\circ$',r'$135^\circ$',r'$180^\circ$',r'$225^\circ$',r'$270^\circ$',r'$315^\circ$',r'$360^\circ$']
plt.xticks(tick_posx,labelsx)
plt.grid()

plt.subplot(2,1,2)
plt.plot(alpha,cosalpha,color='orange',linewidth=2)
plt.set_aspect(1.0)
tick_pos=[0,0.25*np.pi,0.5*np.pi,0.75*np.pi,np.pi,1.25*np.pi,1.5*np.pi,1.75*np.pi,2*np.pi]
labels=[r'$0$',r'$\frac{\pi}{4}$',r'$\frac{\pi}{2}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{4}$',r'$\pi$',r'$\frac{5\cdot\pi}{4}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{2}$',r'$\frac{7\cdot\pi}{4}$',r'$2\cdot\pi$']
plt.xticks(tick_pos,labels)
plt.xlabel(r'$\alpha$')
plt.ylabel(r'$\cos\alpha$')
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Sinus- und Cosinusfunktion
#+LABEL: fig-sinusundcosinusdarstellung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-sinusundcosinusdarstellung
[[file:/tmp/babel-Q7fZvv/figurexa97kv.png]]
   

   #+BEAMER:\pause
   #+name:eq-cosinusdef
   \begin{equation}
   \cos\alpha = \frac{\text{Ankathete}}{\text{Hypotenuse}}=\frac{b}{c}
   \end{equation}

** Winkel eines gegen den Uhrzeigersinn drehenden Zeigers

*** Kreis mit rotierendem Zeiger                                   :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-kreiswinkelalphazeiger
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) circle (2);
        \draw[<->] (0,0) --++ (2,0) node[label=below:$\textcolor{black}{\hat{u}=2\text{ V}}$,midway];
        \draw[->] (1,0) arc (0:30:1) node[label=right:$\textcolor{black}{\varphi=30^\circ}$];
        \draw[->] (0,0) --++ (1.73205080757,1) node[label=right:$\textcolor{black}{\alpha(t=0)}$];
        \draw[->] (0,0) --++ (0.347296355334,1.96961550602) node[label=right:$\alpha(t_1)$];
        \draw[->] (0,0) --++ (-1.87938524157,0.684040286652) node[label=right:$\alpha(t_2)$];
        \draw[->] (0,0) --++ (-0.684040286652,-1.87938524157) node[label=below:$\alpha(t_3)$];
      \end{tikzpicture}
      \caption{Eine Umdrehung in $T=20\text{ ms}$}\label{fig-kreiswinkelalphazeiger}
    \end{figure}
    #+end_src

*** Zeitfunktion des Winkels                                       :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    Winkel als zeitabhängige Funktion:
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\alpha(t)=360^\circ \cdot \frac{t}{20\text{ ms}} + 30^\circ$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\alpha(t)=2\pi \cdot \frac{t}{T} + \varphi$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\alpha(t)=2\pi \cdot f\cdot t + \varphi$@@

    #+BEAMER:\pause
    mit @@latex:$\omega = 2\pi f $@@

    #+BEAMER:\pause

    @@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    \alpha(t)=\omega t + \varphi
    \end{equation}\end{tcolorbox}@@

** Zugehörige Zeitfunktion: @@latex:$\cos\alpha$@@

*** Cosinus                                                        :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:
   #+name: fig-cosinusalphazeitdarstellung
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t = np.linspace(0,25e-3,1000)
phi = 30*np.pi/180
T = 20e-3
f = 1/T
omega = 2*np.pi*f
alpha = omega*t + phi
udach = 2
u = udach*np.cos(alpha)
alpha0 = phi
t0 = (alpha0-phi)/omega
u0 = udach*np.cos(alpha0)
alpha1 = 80*np.pi/180
t1 = (alpha1-phi)/omega
u1 = udach*np.cos(alpha1)
alpha2 = 160*np.pi/180
t2 = (alpha2-phi)/omega
u2 = udach*np.cos(alpha2)
alpha3 = 250*np.pi/180
t3 = (alpha3-phi)/omega
u3 = udach*np.cos(alpha3)
    
fig = plt.figure(figsize=(8,4))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax2 = ax1.twiny()
ax1.plot(1000*t,u,color='orange',linewidth=2)
ax1.plot(1000*t0,u0,'ro')
ax1.plot(1000*t1,u1,'ro')
ax1.plot(1000*t2,u2,'ro')
ax1.plot(1000*t3,u3,'ro')
ax1.text(1000*t0,u0,r'$t_0$')
ax1.text(1000*t1,u1,r'$t_1$')
ax1.text(1000*t2,u2,r'$t_2$')
ax1.text(1000*t3,u3,r'$t_3$')
tick_posx=[0,5,10,15,20,25]
labelsx=[r'$30^\circ$',r'$120^\circ$',r'$210^\circ$',r'$300^\circ$',r'$390^\circ$',r'$480^\circ$']
ax2.set_xlim(ax1.get_xlim())
ax2.set_xticks(tick_posx)
ax2.set_xticklabels(labelsx)
ax1.set_xlabel('Zeit $t$ [ms]')
ax1.set_ylabel('Spannung $u(t)$ [V]')
ax1.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: @@latex:$x$@@-Auslenkung des Zeigers aus Abb. \ref{fig-kreiswinkelalphazeiger} über der Zeit: @@latex:$\cos\alpha$@@
#+LABEL: fig-cosinusalphazeitdarstellung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-cosinusalphazeitdarstellung
[[file:/tmp/babel-Q7fZvv/figureyrXIzo.png]]
*** Funktionen                                                     :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:
Zeitfunktion: 
#+BEAMER:\pause

@@latex:$u(t)=2\text{ V}\cdot\cos(\alpha(t))$@@
#+BEAMER:\pause

@@latex:$u(t)=2\text{ V}\cdot\cos\left(360^\circ \cdot \frac{t}{20\text{ ms}}+30^\circ \right)$@@
#+BEAMER:\pause

@@latex:$u(t)=\hat{u}\cdot\cos\left(2\pi\cdot\frac{t}{T}+\varphi\right)$@@
#+BEAMER:\pause

@@latex:$u(t)=\hat{u}\cdot\cos\left(2\pi\cdot f\cdot t +\varphi\right)$@@
#+BEAMER:\pause

@@latex:$u(t)=\hat{u}\cos(\omega t + \varphi)$@@

** Kennwerte der Sinus- und Cosinusfunktionen

   #+name: fig-kennwertecossin
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

alpha = np.linspace(0,2*np.pi,1000)
cosalpha = np.cos(alpha)
sinalpha = np.sin(alpha)
    
fig = plt.figure(figsize=(10,2.5))
ax1 = fig.add_subplot(111)
ax2 = ax1.twiny()
ax1.plot(alpha,cosalpha,label=r'$\cos\alpha$')
ax1.plot(alpha,sinalpha,label=r'$\sin\alpha$')
tick_pos = [0,np.pi/6,np.pi/4,np.pi/3,np.pi/2,np.pi,1.5*np.pi,2*np.pi]
labels = [r'$0^\circ$',r'$30^\circ$',r'$45^\circ$',r'$60^\circ$',r'$90^\circ$',r'$180^\circ$',r'$270^\circ$',r'$360^\circ$']
ax1.set_xticks(tick_pos)
ax1.set_xticklabels(labels)
labels2 = [r'$0$',r'$\frac{\pi}{6}$',r'$\frac{\pi}{4}$',r'$\frac{\pi}{3}$',r'$\frac{\pi}{2}$',r'$\pi$',r'$\frac{3\pi}{2}$',r'$2\pi$']
ax2.set_xlim(ax1.get_xlim())
ax2.set_xticks(tick_pos)
ax2.set_xticklabels(labels2)
ax1.set_xlabel(r'Winkel $\alpha$')
ax1.grid()
ax1.legend()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Die Sinus-Funktion ist gegenüber der Cosinusfunktion um @@latex:$90^\circ$@@ oder @@latex:$\pi/2$@@ verschoben
#+LABEL: fig-kennwertecossin
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-kennwertecossin
[[file:/tmp/babel-Q7fZvv/figure4gkrKC.png]]

#+BEAMER:\pause

#+ATTR_LATEX: :float nil
#+CAPTION: Wichtige Werte von Sinus und Cosinus
| @@latex:$\alpha[^\circ]$@@       | @@latex:$0^\circ$@@                  | @@latex:$30^\circ$@@                 | @@latex:$45^\circ$@@                 | @@latex:$60^\circ$@@                 | @@latex:$90^\circ$@@ |
| @@latex:$\alpha$[rad]@@     | @@latex:$0$@@                   | @@latex:$\pi/6$@@                 | @@latex:$\pi/4$@@                 | @@latex:$\pi/3$@@                 | @@latex:$\pi/2$@@ |
| @@latex:$\sin\alpha$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{0}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{1}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{2}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{3}$@@ | @@latex:$1$@@   |
| @@latex:$\cos\alpha$@@ | @@latex:$1$@@                   | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{3}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{2}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{1}$@@ | @@latex:$\frac{1}{2}\sqrt{0}$@@ |

** Beim Differenzieren wird aus Cosinus Sinus und aus Sinus wieder Cosinus

   #+name: fig-sinusundcosinusdifferenzieren
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

alpha = np.linspace(0,2*np.pi,1000)
cosalpha = np.cos(alpha)
dcosalpha = np.cos(alpha+np.pi/2)
ddcosalpha = np.cos(alpha+np.pi)
    
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.plot(alpha,cosalpha,linewidth=2,label=r'$\cos\omega t$')
plt.plot(alpha,dcosalpha,linewidth=2)
plt.plot(alpha,ddcosalpha,linewidth=2)
plt.set_aspect(1.0)
tick_posx=[0,0.25*np.pi,0.5*np.pi,0.75*np.pi,np.pi,1.25*np.pi,1.5*np.pi,1.75*np.pi,2*np.pi]
labelsx=[r'$0$',r'$\frac{\pi}{4}$',r'$\frac{\pi}{2}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{4}$',r'$\pi$',r'$\frac{5\cdot\pi}{4}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{2}$',r'$\frac{7\cdot\pi}{4}$',r'$2\cdot\pi$']
plt.xticks(tick_posx,labelsx)
plt.grid()
plt.xlabel(r'$\omega\cdot t$')
plt.legend(loc='best')
plt.text(1.65*np.pi,1.2,r'$\leftarrow\frac{d}{dt}$')
plt.text(1.15*np.pi,1.2,r'$\leftarrow\frac{d}{dt}$')
plt.text(.65*np.pi,1.2,r'$\leftarrow\frac{d}{dt}$')

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Beim Differenzieren wird aus Cosinus Sinus und aus Sinus wieder Cosinus
#+LABEL: fig-sinusundcosinusdifferenzieren
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-sinusundcosinusdifferenzieren
[[file:/tmp/babel-Q7fZvv/figurevOO0MO.png]]
@@latex:$\frac{d}{dt}\cos(\omega t)=-\omega \cdot \sin(\omega t)$@@

@@latex:$\frac{d}{dt}\sin(\omega t)=\omega \cdot \cos(\omega t)$@@


** Auch beim Integrieren wird aus Cosinus Sinus und aus Sinus wieder Cosinus

   #+name: fig-sinusundcosinusintegrieren
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
plt.rcParams.update({'figure.autolayout': True})

alpha = np.linspace(0,2*np.pi,1000)
cosalpha = np.cos(alpha)
icosalpha = np.cos(alpha-np.pi/2)
iicosalpha = np.cos(alpha-np.pi)
    
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.plot(alpha,cosalpha,linewidth=2,label=r'$\cos\omega t$')
plt.plot(alpha,icosalpha,linewidth=2)
plt.plot(alpha,iicosalpha,linewidth=2)
plt.set_aspect(1.0)
tick_posx=[0,0.25*np.pi,0.5*np.pi,0.75*np.pi,np.pi,1.25*np.pi,1.5*np.pi,1.75*np.pi,2*np.pi]
labelsx=[r'$0$',r'$\frac{\pi}{4}$',r'$\frac{\pi}{2}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{4}$',r'$\pi$',r'$\frac{5\cdot\pi}{4}$',r'$\frac{3\cdot\pi}{2}$',r'$\frac{7\cdot\pi}{4}$',r'$2\cdot\pi$']
plt.xticks(tick_posx,labelsx)
plt.grid()
plt.xlabel(r'$\omega\cdot t$')
plt.legend(loc='best')
plt.text(.05*np.pi,1.4,r'$\rightarrow \int f(t)dt$')
plt.text(.55*np.pi,1.4,r'$\rightarrow \int f(t)dt$')
plt.text(1.05*np.pi,1.4,r'$\rightarrow \int f(t)dt$')

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Auch beim Integrieren wird aus Cosinus Sinus und aus Sinus wieder Cosinus
#+LABEL: fig-sinusundcosinusintegrieren
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-sinusundcosinusintegrieren
[[file:/tmp/babel-hgi4W0/figuremcoiTm.png]]

@@latex:$\int\cos(\omega t)dt = \frac{1}{\omega}\cdot\sin(\omega t)$@@

@@latex:$\int\sin(\omega t)dt = -\frac{1}{\omega}\cdot\cos(\omega t)$@@

** Addieren von Cosinus und Sinus

   Wenn z. B. an einer Serienschaltung aus zwei Bauelementen zwei Spannungen anliegen und man die Gesamtspannung ausrechnen will, wie geht das?

   @@latex:$u_1(t)=\hat{u_1}\cdot\cos(\omega t + \varphi_1)$@@ und @@latex:$u_2(t)=\hat{u_2}\cdot\cos(\omega t + \varphi_2)$@@

   @@latex:$u_S(t)=u_1(t)+u_2(t)=\hat{u_S}\cdot\cos(\omega t + \varphi_S)=???$@@

   Addition zweier Schwingungen anhand Mathematik-Taschenbuch \cite{bronstejn_taschenbuch_1999}:

#   PHI1 = PI/2-varphi1, PHI2 = PI/2-varphi2

   Amplitude des Summensignals: 

   @@latex:$\hat{u_S}=\sqrt{\hat{u_1}^2 + \hat{u_2}^2 + 2\hat{u_1}\cdot\hat{u_2}\cos(\varphi_1-\varphi_2)}$@@

   Phase des Summensignals: 

   @@latex:$\tan\varphi_S = \frac{\hat{u_1}\cdot\cos\varphi_1+\hat{u_2}\cdot\cos\varphi_2}{\hat{u_1}\sin\varphi_1+\hat{u_2}\cdot\sin\varphi_2}$@@

* Zurück zum Anwendungsbeispiel
** Formelmäßige Berechnung

   @@latex:$u(t)=U_{DC}\cdot e^{-t/\tau}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$u(t_1)=0,05\cdot U_{DC}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$0,05\cdot U_{DC} = U_{DC} \cdot e^{-t_1/\tau}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$0,05 = e^{-t_1/\tau}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\ln(0,05) = -\frac{t_1}{\tau}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$t_1 =- \tau\cdot\ln(0,05)$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$t_1 \approx - (-3)\cdot\tau = 3\tau = 3RC=30\text{ s}$@@

* Zusammenfassung                                                   :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .75
    :END:
    - Kondensator integriert Strom @@latex:$u_C(t_1)=\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i_C(t)dt + u(t=0)$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Kondensatorstrom durch Ableiten @@latex:$i_C(t)=C\cdot\frac{du_C(t)}{dt}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Spule integriert Spannung @@latex:$i_L(t_1)=\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u_L(t)dt + i(t=0)$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Spulenspannung durch Ableiten @@latex:$u_L(t)=L\cdot\frac{di_L}{dt}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Zeitkonstanten @@latex:$\tau=RC$@@ und @@latex:$\tau=\frac{L}{R}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Abklingfunktion @@latex:$x(t) = x_{offset} + \Delta x\cdot e^{-t/\tau}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Einschaltfunktion @@latex:$x(t) = x_{offset} + \Delta x \cdot (1-e^{-t/\tau})$@@
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .25
    :END:
    - \small Übungsaufgaben, Tutorium \normalsize
      #+BEAMER:\pause
    - \small Praktikum anmelden und vorbereiten \normalsize
      #+BEAMER:\pause
    - \small Zwischentest ilias bis Kap 3 
\normalsize
